Справочник: ZooKeeper. Distributed Process Coordination By Benjamin Reed, Flavio Junqueira. O'Reilly Media
Официальная документация: https://zookeeper.apache.org/doc/r3.4.11/index.html
Ключевая статья: [ZooKeeper: wait-free coordination for internet scale systems – Hunt et al. (Yahoo!) 2010](https://www.usenix.org/legacy/event/atc10/tech/full_papers/Hunt.pdf)


#### Описание
ZooKeeper -- распределённая база данных, она может выступать как надёжное хранилище данных, но это не
её основная задача. Миссия зукипера -- обеспечить клиентам достаточный набор примитивов, чтобы
межсервисная синхронизация стала лёгкой и удобной. Первоначально ZooKeeper был разработан как аналог 
Google Chubby для экосистемы Hadoop, но он достаточно быстро стал использоваться как самостоятельных
продукт.

Спектр решаемых задач:

  * управление конфигурацией 
  * выбор лидера
  * группировка процессов
  * распределённые блокировки
  * распределённые очереди
  * согласованные вычисления (барьеры)    

Сам по себе ZooKeeper не имеет ничего подобного в API, но имет достаточный набор примитивов для его реализации.

#### Модель данных
Модель данных представляет похожа на файловую систему: есть выделенный корень, у любой вершины могут быть
дети и в любой вершине можно хранить данные. Из необычного: нет разницы между "файлами" и "папками" как мы привыкли.
Узел называется ZNode, он может хранить данные, иметь детей, узел версионирован.

[Overview зукипера](https://zookeeper.apache.org/doc/r3.4.11/zookeeperOver.html)

ZooKeeper даёт важные гарантии клиенту: 

  * все запросы всех клиентов обрабатываются в порядке очереди, т.е. есть глобальный порядок для всех операций
  * запросы от одного клиента обрабатываются в порядке FIFO
  
ZooKeeper для своей работы выбирает лидера, который будет обслуживать модифицирующие запросы. Период между выбором
лидера и следующими выборами называется эпохой (epoch). Клиент соединяется с одной из реплик зукипера (мастером или 
фолловером), запросы на чтение обрабатываются репликой, с которой соединился клиент, модифицирующие запросы пересылаются
на лидера для обработки. Для обработки запроса лидер присваивает ему номер -- zxid, это и задаёт глобальный порядок
для всех модифицирующих операций.

#### API
API у зукипера очень скромный: create, delete, exists, setData, getData, getChildren, sync. Обычно вызов возвращает
структуру Stat, описывающую состояние ZNode с которой мы работаем и (если имеет смысл) данные. 

Описание вызовов и сткутур данных можно посмотреть тут: https://zookeeper.apache.org/doc/r3.4.11/zookeeperProgrammers.html#ch_zkDataModel

Референс для API можно посмотреть тут: https://zookeeper.apache.org/doc/r3.4.11/api/index.html


#### Sequential и ephemeral nodes
При создании Znode можно передать два дополнительных флага: sequential и ephemeral. Первый флаг добавит к имени
создаваемого узла уникальный и монотонно растущий суффикс (на самом деле к имени ноды будет добавлена версия ноды-родителя).
Флаг ephemeral создас особый тип ноды, которая будет отличаться
от обычной двумя аспектами: а) её жизненный цикл привязан к сессии клиента, т.к. такая нода будет удалена вместе с сессией,
б) эфемерные ноды не могут иметь детей.


#### watches
Так же, при работе с ZNode можно выставить watch на неё. watch -- это функция callback, которая будет вызвана когда
состояние связанной ZNode изменится. Может показаться странным, но watch -- одноразовый, т.е. вы получите ровно одну
нотификацию при первом изменении ноды. На первый взгляд это неудобно, но практике это хорошо работает. Фактически, вы
получите нотификацию "что-то изменилось", а план действий программируете вы и он может быть разным: от простого
игнорирования до перезачитывания целого поддерева. 

Подробнее про watches: https://zookeeper.apache.org/doc/r3.4.11/zookeeperProgrammers.html#ch_zkWatches

#### Сессия
С каждым клиентом ассоциирован объект сесии в zookeeper. У сесси есть набор состояний, в которых она может находится и
правила перехода между ними. Обратите внимание на то, что потере соединения возможен переход в два состояния: CONNECTING и
CLOSE. Первое подразумевает, что всё ещё есть шанс соединится с кластером и сохранить свои эфемерные ноды и watches,
второе состояние говорит о том, что всё пропало.

При переподключении к кластеру с сохранением сессии есть несколько важных особенностей обработки watches о которых нужно
помнить.

Почитайте:

 * https://zookeeper.apache.org/doc/r3.4.11/zookeeperProgrammers.html#ch_gotchas
 * ZooKeeper, Flavio Junqueira: Chapter 5: Dealing with Failure


#### Рецепты

Сам ZooKeeper на уровне API не даёт сложных примитивов синхронизации. В самом API есть эфемерные и посдедовательные ноды,
а так же CAS на нодах, этого оказыается достаточно для конструрования высокоуровневой синхронизации.

Прочитайте страницу [рецептов](https://zookeeper.apache.org/doc/r3.4.11/recipes.html) из официальной документации.
Из курса concurrency вы знаете, что CAS на атомарной ячейке достаточно сильный примитив синхронизации, т.е. на базе
него можно решить множество задач. Для построения промышленных решений полезно думать об оптимальности алгоритмов:
количество watches, запросов и нод важно.


#### Клиентские библиотеки

Существует две родные реализации библиотек для java и c, они достаточно низкоуровневые.

* [java](https://zookeeper.apache.org/doc/r3.3.3/zookeeperProgrammers.html#Java+Binding), [API](http://zookeeper.apache.org/doc/r3.4.6/api/org/apache/zookeeper/ZooKeeper.html)
* [C](https://zookeeper.apache.org/doc/r3.3.3/zookeeperProgrammers.html#C+Binding), [C source](https://github.com/apache/zookeeper/tree/master/src/c)

Так же, по этим библиотекам можно почитать книжку ZooKeeper, Flavio Junqueira: CHAPTER 7: The C Client и CHAPTER 3: Getting Started with the ZooKeeper API

А так же сторонние библиотеки:

* [Apache curator](http://curator.apache.org/curator-recipes/index.html) -- высокоуровневая java-реализация, её все
  очень хвалят. Обратите внимение на богатство рецептов.
* [Kazoo](https://github.com/python-zk/kazoo) -- python библиотека, сделана в духе curator




